# [Базы данных.](https://gitlab.com/kosarevsky/mipt_db_2022/-/blob/main/README.md)

## Семинар 5. Проектирование. Ограничения на поля. Подзапросы.

### 1. Теоретическая справка

#### 1.0. Ключи

**Потенциальный ключ** – подмножество атрибутов отношения, удовлетворяющее требованиям уникальности и минимальности:
* *Уникальность*: нет и <ins>не может быть</ins> двух кортежей данного отношения, в которых значения этого подмножества атрибутов совпадают;
* *Минимальность*: в составе потенциального ключа отсутствует меньшее подмножество атрибутов, удовлетворяющее условию уникальности;
* Типы:
    * *простой* (состоит ровно из одного атрибута)
    * *составной* (состоит из двух и более атрибутов)

**Первичный ключ** *(Primary key, PK)* — любой из потенциальных ключей, выбранный в качестве основного; выбирают в качестве первичного такой ключ, который занимает меньше места при хранении и который не утратит свою уникальность со временем. (потенциальный ключ существует всегда, даже если включает в себя все атрибуты отношения) **Альтернативными ключами** называются потенциальные ключи, не выбранные в качестве первичного.

Типы:
* *естественный* (основанный на уже существующем поле)
* *интеллектуальный* (основанный на естественном ключе путем добавления дополнительного поля)

**Суррогатный ключ** — это дополнительное служебное поле, которое добавляется к уже имеющимся информационным полям таблицы, единственное предназначение которого – служить первичным ключом. (значение генерируется искусственно).
* *Достоинства:*
    * *Гарантированная уникальность:* т.к. значение генерируется автоинкрементом, повторение значений исключено.
    * *Память:* может быть меньше, чем первичный ключ из отношения.
    * *Неизменность:* заполнили одним значением раз и навсегда (кроме экстраординарных ситуаций)
    * *Гибкость:* т.к. такой ключ не несет никакой информативной нагрузки, его можно свободно заменить.
    * *Проще программировать:* позволяет не завязывать на структуре конкретной БД. Особенно удобно для языков со статической типизацией.
    * *Эффективность:* удобнее при создании ссылок на другие таблицы.
* *Недостатки:*
    * *Уязвимость генераторов:* по номерам ключей возможно узнать число новых записей за определенный период времени.
    * *Неинформативность:* усложняется ручная проверка БД
    * *Склоняет администратора пропустить нормализацию:* вместо того, чтобы разбить отношение на несколько отношений и аккуратно учесть все связи, велик соблазн просто создать суррогатный ключ. (Примечание: о нормализации подробнее узнаем в следующей серии)
    * *Вопросы оптимизации:* необходимость поддержания и суррогатного, и естественного ключей.
    * Невольная привязка разработчика к поведению генератора ключей в конкретной СУБД
    * Сами выбираем алгоритм генерации → можно узнать свойства нашей модели данных по ключам, также можно ошибиться, придумывая алгоритм генерации.


Пусть R<sub>1</sub> и R<sub>2</sub> – две переменные отношения, не обязательно различные. **Внешним ключом FK (Foreign key)** в R<sub>2</sub> является подмножество атрибутов переменной R2 такое, что выполняются следующие требования:
* В переменной отношения R<sub>1</sub> имеется потенциальный ключ PK такой, что PK и FK совпадают с точностью до переименования атрибутов (FK из R<sub>2</sub> является PK из R<sub>1</sub>)
* В любой момент времени каждое значение FK в текущем значении R<sub>2</sub> идентично значению PK в некотором кортеже в текущем значении R<sub>1</sub>. Иными словами, в любой момент времени множество всех значений FK в R<sub>2</sub> является подмножеством значений PK в R<sub>1</sub>.

* *Родительское (главное/целевое) отношение* — отношение R<sub>1</sub>, содержащее потенциальный ключ.
* *Дочернее (подчиненное) отношение* — отношение R<sub>2</sub>, содержащее в себе ссылку на сущность, в которой находятся нужные нам атрибуты. (содержащее в себе внешний ключ)


#### 1.1. Ссылочная целостность

**Ссылочная целостность** – это необходимое качество реляционной базы данных, заключающееся в отсутствии в любом её отношении внешних ключей, ссылающихся на несуществующие кортежи.

База данных обладает свойством ссылочной целостности, когда для любой пары связанных внешним ключом отношений в ней условие ссылочной целостности выполняется.

**В реальных бд ссылочная целостность не всегда поддерживается.**

Нарушения ссылочной целостности могут появиться в ходе эксплуатации по ряду причин:
* Иногда разработчики просто пропускают шаг создания ссылок
* Некорректная работа прикладного программного обеспечения:
    * Неполная запись объектов (данные объекта размещаются в записях нескольких таблиц, а программа не записывает какую-то из них).
    * Некорректная правка ссылки (значение внешнего ключа изменяется на такое, которому не соответствует ни одна запись в связанной таблице)
    * Правка первичного ключа без каскадного обновления (в таблице, на которую есть ссылки, правится первичный ключ, но при этом внешние ключи в связанных с ней таблицах остаются без изменения)
    * Удаление записи без каскадного обновления (Из таблицы удаляется запись, на которую имеются ссылки по внешним ключам других таблиц, при этом в связанных записях внешние ключи не меняются. В результате все ссылающиеся на нее записи других таблиц становятся некорректными)
* Сбои в работе системного программного обеспечения и оборудования:
    * Если необходимо внести данные об объекте в несколько страниц, то в ходе транзакции ссылочная целостность будет нарушена — в часть таблиц информация уже внесена, а в часть — еще нет. Так, если операция будет прервана до завершения по каким-то техническим причинам, то часть добавленных записей останется с некорректными ссылками.
* Иногда же на практике при отсутствии какой-то информации об объекте ключ остается пустым (имеет значение NULL). И хотя с точки зрения теории это недопустимо, легенда гласит, что на практике это иногда удобно в применении.

#### 1.2. Ограничения на атрибуты

1. `NOT NULL` – значение всегда известно, недопустимо значение `NULL`.

2. `UNIQUE` – значения в столбце должны быть уникальны.

3. `PRIMARY KEY` – первичный ключ таблицы. В некоторых СУБД требуется дополнительно ограничивать `NOT NULL` (чаще выставлено по дефолту; также заведомо является `UNIQUE`)

4. `FOREIGN KEY` – внешний ключ, необходима ссылка на другую таблицу.

5. `CHECK` – проверка на соответствие определенному критерию.

6. `DEFAULT` – значение по умолчанию; используется, если пользователь не задал значения.

#### 1.3. Нормальные формы

**Нормальная форма**

— список требований, который мы предъявляем к отношению, чтобы оно находилось в определенной НФ.

— свойство отношения в реляционной модели данных, характеризующее его с точки зрения избыточности, потенциально приводящей к логически ошибочным результатам выборки или изменения данных.

### 2.1 Синтаксис добавления ограничений

1. `NOT NULL`
```sql
CREATE TABLE PERSON (
ID          INTEGER      NOT NULL,
LAST_NAME   VARCHAR(255) NOT NULL,
FIRST_NAME  VARCHAR(255) NOT NULL,
AGE         INTEGER
);
```

2. `UNIQUE`
```sql
CREATE TABLE PERSON (
ID          INTEGER         NOT NULL UNIQUE,
LAST_NAME   VARCHAR(255)    NOT NULL,
FIRST_NAME  VARCHAR(255)    NOT NULL,
AGE         INTEGER
);

ALTER TABLE PERSON ADD UNIQUE (ID);

ALTER TABLE PERSON
ADD CONSTRAINT UC_Person UNIQUE (ID, LAST_NAME);

ALTER TABLE PERSON
DROP CONSTRAINT UC_Person;
```

3. `PRIMARY KEY`
```sql
CREATE TABLE PERSON (
ID          INTEGER         PRIMARY KEY,
LAST_NAME   VARCHAR(255)    NOT NULL,
FIRST_NAME  VARCHAR(255)    NOT NULL,
AGE         INTEGER
);

ALTER TABLE PERSON ADD PRIMARY KEY (ID);

------------------------------------------

CREATE TABLE PERSON (
ID          INTEGER,
LAST_NAME   VARCHAR(255),
FIRST_NAME  VARCHAR(255) NOT NULL,
AGE         INTEGER,
CONSTRAINT PK_Person PRIMARY KEY (ID, LAST_NAME)
);

ALTER TABLE PERSON
ADD CONSTRAINT PK_Person PRIMARY KEY (ID, LastName);

ALTER TABLE PERSON
DROP CONSTRAINT PK_Person;
```

4. `FOREIGN KEY`
```sql
CREATE TABLE ORDER (
ORDER_ID        INTEGER,
ORDER_NUMBER    INTEGER NOT NULL,
PERSON_ID       INTEGER,
PRIMARY KEY (ORDER_ID),
CONSTRAINT FK_PersonOrder FOREIGN KEY (PERSON_ID)
    REFERENCES PERSON(PERSON_ID)

);

ALTER TABLE ORDER ADD CONSTRAINT FK_PersonOrder
FOREIGN KEY (PERSON_ID) REFERENCES PERSON(PERSON_ID);

ALTER TABLE ORDER DROP CONSTRAINT FK_PersonOrder;

------------------------------------------

CREATE TABLE ORDER (
ORDER_ID        INTEGER PRIMARY KEY,
ORDER_NUMBER    INTEGER NOT NULL,
PERSON_ID       INTEGER
                    REFERENCES PERSON(PERSON_ID)
);

ALTER TABLE ORDER
ADD FOREIGN KEY (PERSON_ID)
REFERENCES PERSON(PERSON_ID);
```

При определении FK у нас должно совпадать количество атрибутов в обеих таблицах, которые мы "мэтчим". Также в таблице, для которой атрибуты являются PK, должны быть заданы соответствующие ограничения – иначе будет ошибка `there is no unique constraint matching given keys for referenced table`.

<span>&ensp;&nbsp;</span>4<span>&frac34;</span>. Поддержание ссылочной целостности

* `CASCADE` – при удалении / изменении строки главной таблицы соответствующая запись дочерней таблицы также будет удалена / изменена.

* `RESTRICT` – cтрока не может быть удалена / изменена, если на нее имеется ссылка;  Значение не может быть удалено / изменено, если на него есть ссылка.

* `NO ACTION`

    * Имеет сходства с `RESTRICT`, но проверка происходит в конце транзакции;
    * Для разницы с RESTRICT нужно явно прописывать в транзакции выражение ([`SET CONSTRAINTS`](https://www.postgresql.org/docs/current/sql-set-constraints.html))

    ```sql
    SET CONSTRAINTS { ALL | name [, ...] } { DEFERRED | IMMEDIATE }
    ```

* `SET NULL` – при удалении записи главной таблицы, соответствующее значение дочерней таблицы становится `NULL`.

* `SET DEFAULT` – аналогично `SET NULL`, но вместо значения `NULL` устанавливается некоторое значение по умолчанию.

```sql
CREATE TABLE ORDER (
ORDER_ID        INTEGER,
ORDER_NUMBER    INTEGER NOT NULL,
PERSON_ID       INTEGER,
PRIMARY KEY (ORDER_ID),
CONSTRAINT FK_PersonOrder FOREIGN KEY (PERSON_ID)
REFERENCES PERSON(PERSON_ID)
ON DELETE RESTRICT
ON UPDATE RESTRICT
);
```

5. `CHECK`
```sql
CREATE TABLE PERSON (
ID          INTEGER         NOT NULL,
LAST_NAME   VARCHAR(255)    NOT NULL,
FIRST_NAME  VARCHAR(255)    NOT NULL,
AGE         INTEGER         CHECK (AGE >= 18)
);

ALTER TABLE PERSON ADD CHECK (AGE >= 18);

------------------------------------------

CREATE TABLE PERSON (
ID          INTEGER         NOT NULL,
LAST_NAME   VARCHAR(255)    NOT NULL,
FIRST_NAME  VARCHAR(255)    NOT NULL,
AGE         INTEGER,
CITY        VARCHAR(255),
CONSTRAINT CHK_Person CHECK (AGE >= 18
                        AND CITY = 'Moscow')

);

ALTER TABLE PERSON ADD CONSTRAINT CHK_Person
CHECK (AGE >= 18 AND CITY = 'Moscow')

ALTER TABLE PERSON DROP CONSTRAINT CHK_PersonAge;
```

6. `DEFAULT`
```sql
CREATE TABLE ORDER (
ORDER_ID        INTEGER PRIMARY KEY,
ORDER_NUMBER    INTEGER NOT NULL,
ORDER_DATE      DATE    DEFAULT now()::date
);

ALTER TABLE ORDER;
ALTER COLUMN ORDER_DATE DROP DEFAULT;
```

Есть возможность посмотреть все **имеющиеся в базе ограничения**:

```sql
-- Список колонок, попадающих под ограничение:
SELECT *
FROM information_schema.constraint_column_usage;

-- Все имеющиеся в базе ограничения:
SELECT *
FROM information_schema.table_constraints;

-- Уникальные и ключевые (PK, FK) поля таблиц
SELECT *
FROM information_schema.key_column_usage;

-- Информация по ограничениям с типом `CHECK`

SELECT *
FROM information_schema.check_constraints;

-- Информация по ограничениям с типом `DEFAULT` и `NOT NULL`
SELECT *
FROM information_schema.columns;
```

### 2.2 Подзапросы

**Подзапрос** — запрос, содержащийся в другом SQL-запросе. Запрос, содержащий другой подзапрос, называется *содержащим выражением*.

* Подзапрос всегда заключен в круглые скобки и обычно выполняется до содержащего выражения;
* Подзапросы могут вкладываться друг в друга;
* В SELECT’e подзапросы можно использовать во всех разделах, кроме GROUP BY.

**Классификация подзапросов:**
1. По взаимодействию с содержащим выражением:
    * Связанные (т.е. ссылающиеся на столбцы основного запроса):
        * Для написания таких запросов полезно использование алиасов. (`SELECT … AS T`)
        * Для случаев, когда в основном запросе и в подзапросе используется одна и та же таблица, использование алиасов обязательно!
        * Выполняются для каждой строки содержащего выражения.
    * Несвязанные (т.е. полностью самодостаточные и не зависящие от основного запроса) — выполняются перед выполнением содержащего выражения.
2. По результату выполнения:
    * Скалярные (1 столбец и 1 строка)
    * Нескалярные

**Использование подзапросов:**

![](imgs/sem_5/img.jpeg)

### 2.3 Предикаты (для подзапросов вида 1 столбец и несколько строк)

* `EXISTS` — Значением условия `EXISTS` является `TRUE` в том и только в том случае, когда мощность таблицы-результата подзапроса больше нуля, иначе значением условия является `FALSE`:
```sql
SELECT SupplierName
FROM Suppliers
WHERE EXISTS
(SELECT ProductName
FROM Products
WHERE SupplierId = Suppliers.supplierId
AND Price < 20);
```

* `IN` — Предикат `IN` для подзапросов работает так же, как и для обычных запросов (проверка наличия значения в списке):
```sql
SELECT emp_id, fname, lname, title
FROM employee
WHERE emp_id IN
(SELECT superior_emp_id
FROM employee);
```

* `ALL` — `TRUE`, если результат подзапроса пуст или значение предиката равно TRUE для каждой строки подзапроса; если хотя бы что-то `FALSE`, то вернет `FALSE`, во всех остальных случаях вернет `UNKNOWN`:
```sql
SELECT EMP_NO
FROM EMP
WHERE DEPT_NO = 65
AND EMP_SAL >= ALL
(SELECT EMP1.EMP_SAL
FROM EMP EMP1
WHERE EMP.DEPT_NO = EMP1.DEPT_NO);
```

* `ANY` — `FALSE`, если результат подзапроса пуст или значение условия равно `FALSE` для каждой строки подзапроса; если хотя бы что-то `TRUE`, то вернет `TRUE`, в остальных случаях вернет `UNKNOWN`:
```sql
SELECT EMP_NO
FROM EMP
WHERE DEPT_NO = 65
AND EMP_SAL > ANY
(SELECT EMP1.EMP_SAL
FROM EMP EMP1
WHERE EMP.DEPT_NO = EMP1.DEPT_NO);
```


`CREATE TABLE AS` — создаёт таблицу и наполняет её данными, полученными в результате выполнения `SELECT`. Столбцы этой таблицы получают имена и типы данных в соответствии со столбцами результата `SELECT` (хотя имена столбцов можно переопределить, добавив явно список новых имен столбцов).

```sql
CREATE TABLE NEW_TABLE AS
(SELECT *
FROM OLD_TABLE);
```

`CREATE TABLE AS` напоминает создание представления, но на самом деле есть значительная разница: эта команда создает новую таблицу и выполняет запрос только раз, чтобы наполнить таблицу начальными данными. Последующие изменения в исходных таблицах запроса в новой таблице отражаться не будут. С представлением, напротив, определяющая его команда `SELECT` выполняется при каждой выборке из него.

### 3. Практические задания 

Пререквизиты:
```postgresql
create schema seminar_5;

create table seminar_5.salary
(
    name        text,
    dt          date,
    salary_amt  float,
    salary_type integer
);
```

Осуществить вставку данных в таблицы по [скриптам](scripts/sem_5), полученным от семинариста.

1. С помощью скалярного подзапроса найти имена преподавателей, которые получили разово минимальную выплату за все время;
2. С помощью скалярного подзапроса найти имена преподавателей, у которых выплата по тому или иному типу была максимальной. Вывести имя преподавателя и тип выплаты, используя case или decode (1 – выплата за семинарские занятия, 2 – выплата за лекционные занятия, 3
– премиальная часть); [^1]
3. С помощью подзапроса и предиката IN вывести имена преподавателей, тип и сумму выплат по каждому типу за все время работы, при
условии, что у преподавателя была выплата за лекционные занятия;
4. С помощью exists вывести имена преподавателей, тип и сумму выплат по каждому типу за все время работы, при условии, что у
преподавателя была выплата за лекционные занятия;
5. С помощью аналитической функции COUNT найти количество выплат по каждому преподавателю за каждое число;
6. С помощью аналитической функции SUM найти количество выплат по каждому преподавателю за каждое число;
7. С помощью аналитической функции SUM и сортировки найти количество итоговое количество выплат по каждому преподавателю за
каждое число (по нарастанию);
8. С помощью аналитической функции RANK (DENSE_RANK) и подзапроса найти имена преподавателей, которые получили разово
минимальную выплату за все время;
9. С помощью аналитической функции ROW_NUMBER, CASE и подзапроса найти имя преподавателя, который первый получил самую
маленькую выплату. Если таких преподавателей несколько, взять первого по сортировке по имени;
10. С помощью конструкции DISTINCT ON найти имя преподавателя, который первый получил самую маленькую выплату. Если таких
преподавателей несколько, взять первого по сортировке по имени.

[^1]: [Условные выражения Postgres](https://postgrespro.ru/docs/postgresql/14/functions-conditional)